---
title: '[Dubbo Zookeeper] 9 Dubbo 的负载均衡'
catalog: true
date: 2020-01-20 17:42:42
subtitle: Dubbo 的负载均衡
header-img: /img/dubbozookeeper/dubbozookeeper_bg.jpg
tags:
- Dubbo Zookeeper
categories:
- Dubbo Zookeeper
---

## 概述
在集群负载均衡时，Dubbo 提供了多种均衡策略，缺省为 `random` 随机调用。

## 负载均衡策略
### Random LoadBalance
- 随机，按权重设置随机概率。
- 在一个截面上碰撞的概率高，但调用量越大分布越均匀，而且按概率使用权重后也比较均匀，有利于动态调整提供者权重。

### RoundRobin LoadBalance
- 轮询，按公约后的权重设置轮询比率。
- 存在慢的提供者累积请求的问题，比如：第二台机器很慢，但没挂，当请求调到第二台时就卡在那，久而久之，所有请求都卡在调到第二台上。

### LeastActive LoadBalance
- **最少活跃调用数**，相同活跃数的随机，活跃数指调用前后计数差。
- 使慢的提供者收到更少请求，因为越慢的提供者的调用前后计数差会越大。

### ConsistentHash LoadBalance
- **一致性 Hash**，相同参数的请求总是发到同一提供者。
- 当某一台提供者挂时，原本发往该提供者的请求，基于虚拟节点，平摊到其它提供者，不会引起剧烈变动。
- 算法参见：http://en.wikipedia.org/wiki/Consistent_hashing
- 缺省只对第一个参数 Hash，如果要修改，请配置 `<dubbo:parameter key="hash.arguments" value="0,1" />`
- 缺省用 160 份虚拟节点，如果要修改，请配置 `<dubbo:parameter key="hash.nodes" value="320" />`

## 配置
### 服务端服务级别
```yml
dubbo:
  provider:
    loadbalance: leastactive
```

### 客户端服务级别
```yml
dubbo:
  consumer:
    loadbalance: leastactive
```

## 测试负载均衡
修改 `UserServiceImpl` 代码为
```java
package com.example.hello.dubbo.service.user.consumer.controller;

import com.example.service.user.api.UserService;
import org.apache.dubbo.config.annotation.Reference;
import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMapping;
import org.springframework.web.bind.annotation.RestController;

@RestController
public class UserController {

    @Reference(version = "${user.service.version}")
    private UserService userService;

    @RequestMapping(value = "/hi")
    public String sayHi() {
        return userService.sayHi();
    }
}
```

注入了端口属性，当消费者访问时可以看出是从哪个端口请求的数据。

### 修改负载均衡策略为轮询
```yml
dubbo:
  provider:
    loadbalance: roundrobin
```

### 测试访问
修改端口号并分别启动服务提供者，此时访问服务消费者：[http://localhost:9090/hi](https://wvincen.gitee.io/404.html)

浏览器会交替显示：
```
Hello Dubbo , i am from port:12345
Hello Dubbo , i am from port:12346
```

## 附：在 IDEA 中配置一个工程启动多个实例
### 步骤一
点击 `Run -> Edit Configurations...`

![1](1.png)

### 步骤二
选择需要启动多实例的项目并勾上 `Allow parallel run` 前面的勾。

![2](2.png)

### 步骤三
通过修改 `application.yml` 配置文件的 `dubbo.protocol.port` 的端口，启动多个实例，需要多个端口，分别进行启动即可。

案例源码：https://github.com/WVincen/hello-dubbo



